一招反制美殺TikTok

曲定直？ 我睇唔透。
拆墻既話，成班生番放曬出嚟，但係如果當中十分一做得返人，支共都可以收皮。
問題係有幾多個可以？

[信報] 美帝一意孤行封殺TikTok，人神共憤，幸好中國人才輩出，很多高手都想出了反制美帝的妙計。其中，經營線上票務的中概股攜程網創辦人梁建章（James Liang）大膽提議「開放互聯網」，包括歡迎Facebook和Google來華經營，屆時中國會變成「牆外」，反而美國淪為「牆內」故步自封。實際上，中國當局以往擔心境外訊息影響民心，但經過多年愛國教育後，現今新世代小粉紅絕非不知世事，且愈知得多就愈愛國，同時可對外輸出中國聲音，一舉兩得。然而，他發在微信的這篇文章逃不過「被牆」，看來其獻計暫時未獲採納。

梁建章日前在其微信公眾號發表長文，題為〈以「開放」對「封閉」可以助贏中美外交戰〉，不但引起網民瘋傳，包括新浪、百度等主流網站亦有轉載。該文指出，美方近日揚言封殺TikTok、WeChat等中國程式，明顯想打壓中國的經濟及高科技事業，短期內難免對中國經濟尤其是科技企業帶來巨大惟他認為，「面對這樣的形勢，如果我們只是簡單採取以牙還牙的策略，同樣實施排外和封閉的策略，只會正中美國的下懷。我們的對策應當是進一步加大開放的力度……順勢取得經濟和國際形象上的制高點，提升經濟的軟實力和硬實力。」

具體而言，梁建章建議中國「反其道而行之」，為互聯網「拆牆」，索性歡迎Facebook、Google、LINE等網企來華經營，屆時中國將全面融入國際科技體系，能充分利用資源和人才，假如美國選擇自困於「牆內」，「這對美國一向標榜的自由、開放和法治的國際形象會形成極大打擊。那麼在輿論戰的戰場上，中國會成為代表開放和自由的好學生，美國則會變成蠻橫和孤立的壞學生。」

實際上，正如梁建章指出，內地新世代年輕人的知識水平已大幅提升，很多人都懂英文，不少人曾經出國旅遊、留學或工作，部分人更不時「翻牆」接觸外網，絕非「未見過世面」，這卻無礙新世代之愛國熱情、民族自信心前所未有地高漲。事關他們看過「外國月亮」後就知道不是特別圓，反觀中國社會和經濟近三十多年來高速發展，民眾生活水準一年好於一年，讓年輕人覺得「中國制度」必有優勢，不見得差過西方那一套。

因此，現在或許正是時候為互聯網「拆牆」，既毋須擔心中國網民被境外輿論「洗腦」引致「和平演變」，同時，中國數以億計擅長外語的年輕人，以及李子柒、小野、王剛等坐擁幾千萬境外粉絲的KOL正可對外輸出「中國聲音」，甚或反過來「演變」美國，以德報怨，說不定助該國走上社會主義康莊大道。

梁建章創辦的攜程網，正是稱雄國際體系之成功例子，早於千禧年初便拓展海外市場，2003年登陸Nasdaq上市，先後收購台灣易遊網和香港永安旅遊，2016年更豪擲14億英鎊買下英國最大旅遊預訂網站Skyscanner，和印度MakeMyTrip收入囊中，現掌控全球旅遊預訂市場近半江山，難怪他對中國網絡勢力「走出去」充滿信心。

梁氏上述論調屬非主流，卻不算完全新鮮，只不過以往提出同類講法者通常是體制外「公知」或者境外人士，甚至會被視為異議分子。現年51歲的梁建章乃家財逾百億元人民幣的科網老闆，身兼北京大學光華管理學院教授，在2018年更獲選為「中國改革開放海歸40年40人」之一，活脫脫是中國體制既得利益者，所以他此番大膽提議格外受到關注。舉例說，假若這建議是由「二馬」提出，可預計有幾轟動，梁建章之地位和身家固不及「二馬」，都算得上是同類企業家。

然而，梁建章的文章發布後未夠48小時便遭「全網封殺」，新浪、百度等平台急下架，他發在微信公眾號的原文也被刪除。換句話說，一篇建議「拆牆」的帖子，最終難逃「被牆」，某程度有點諷刺。更有網民陰謀論指出，梁建章早於1985年復旦大學第一屆少年班畢業後便赴美，在彼邦留學及工作十多年，直到1999年才回國創辦攜程，所以他可能受到美國價值觀的不少影響。正如《環球時報》總編輯胡錫進所講，「1985年之後是中國特色社會主義道路最終形成的關鍵時期」，有些人「離開中國太早了，那個時候中國還太弱了，年輕人和知識分子滿腦子對西方全是崇拜。」

無論如何，觀乎梁建章文章「被牆」，當局暫時不太可能採納其「『開放』反制『封閉』」建議，或許中國網民目前仍需要接受防火長城保護，未是時候反守為攻。就像已故歌后梅艷芳（Anita）金曲歌詞，「我在牆內，你在牆外」，暫未適宜《將冰山劈開》。

汁：

開啦 開左美國牆內喎
中國成為最後贏家喎

其實開放軟件但唔開放內容有分別，俾 YouTube 開放係大陸，但8964, 天災人禍⋯⋯都睇唔到，有分別咩？

傻西
牆本質上係一個比賦予中共高官無限網控權力嘅藉口
你班傻西有錢佬係中共高官嘅豬仔錢罌咋
唔夠錢就劏嚟食
要認清自己地位

拆左牆用到Facebook WhatsApp tg溝通同串連 淨係法輪功班友可以玩L死宜家既維穩部隊

高分低能既傻西特別多
同去年煙花一樣

拆左墻
連登 應該會第一個淪陷
依家d post 都⋯

連登整個中國版日日做文宣
大陸見識過香港示威點運作，點會開俾你